<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2025-05-20T14:15:17-06:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Jorge Francisco de la Vega Góngora</title><subtitle></subtitle><entry><title type="html">Libros de series de tiempo</title><link href="http://localhost:4000/libros/2025/05/20/libros-st/" rel="alternate" type="text/html" title="Libros de series de tiempo" /><published>2025-05-20T08:03:00-06:00</published><updated>2025-05-20T08:03:00-06:00</updated><id>http://localhost:4000/libros/2025/05/20/libros-st</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/libros/2025/05/20/libros-st/"><![CDATA[<p>Estos son los libros sobre Series de tiempo que me parecen excelentes referencias para aprender:</p>

<ul>
  <li>James Durbin, Siem Jan Koopman. <em>Time series Analysis by State Space Methods</em> 2nd edn  Oxford University Press, 2012.</li>
  <li>Raquel Prado, Marco A. R. Ferreira, Mike West. <em>Time Series: Modeling, Computation and Inference</em> 2nd edn CRC Press, 2021.</li>
  <li>Peter J. Brockwell, Richard A. Davis. <em>Introduction to Time Series and Forecasting</em> 3rd edn Springer, 2016.</li>
  <li>Robert H. Shumway, David S.Stoffer. <em>Time Series Analysis and Its Applications, with R Examples</em> 5th edn Springer, 2025.</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="libros" /><summary type="html"><![CDATA[Estos son los libros sobre Series de tiempo que me parecen excelentes referencias para aprender:]]></summary></entry><entry><title type="html">Revisión de tesis durante 2025</title><link href="http://localhost:4000/tesis/2025/05/11/sinodal-2025/" rel="alternate" type="text/html" title="Revisión de tesis durante 2025" /><published>2025-05-11T14:41:47-06:00</published><updated>2025-05-11T14:41:47-06:00</updated><id>http://localhost:4000/tesis/2025/05/11/sinodal-2025</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tesis/2025/05/11/sinodal-2025/"><![CDATA[<p>Las tesis en las que he participado como sinodal han sido las siguientes hasta esta fecha:</p>

<ul>
  <li>Santiago Ruiz de Aguirre: <em>Un sistema automatizado para predicción de series de tiempo aplicado a precios y retornos de la Bolsa de valores.</em> Maestría en Ciencia de Riesgo. (mayo 2025)</li>
  <li>Juan Carlos Caballero Moreno: <em>Evaluación del impacto de campañas publicitarias digitales en ventas incrementales utilizando el modelo Prophet.</em> Licenciatura Actuaría. (marzo 2025)</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="tesis" /><summary type="html"><![CDATA[Las tesis en las que he participado como sinodal han sido las siguientes hasta esta fecha:]]></summary></entry><entry><title type="html">Revisión de tesis durante 2024</title><link href="http://localhost:4000/tesis/2024/12/25/sinodal-2024/" rel="alternate" type="text/html" title="Revisión de tesis durante 2024" /><published>2024-12-25T14:41:47-06:00</published><updated>2024-12-25T14:41:47-06:00</updated><id>http://localhost:4000/tesis/2024/12/25/sinodal-2024</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tesis/2024/12/25/sinodal-2024/"><![CDATA[<ul>
  <li>Rebeca Estephania Angulo Rojas: <em>Enhancing Predictive Reliability in Image Classification Using Conformal Prediction: An Evaluation of Naïve CP, APS and RAPS</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (11 Diciembre 2024)</li>
  <li>Román Alberto Velez Jimenez: <em>Valuación de Propiedades Residenciales en México usando Machine Learning.</em> Maestría en Ciencia de Datos. (25 Octubre 2024)</li>
  <li>Manuel Alejandro Rabling Morán: <em>Una breve Extensión de la Apliación de Matrices en la Estadística.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (30 Agosto 2024)</li>
  <li>Aranzazu Natividad Ávila: <em>Evolución de la Estructura de Temperatura Promedio en México: Estimación Recursiva con el Filtro de Kalman.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (25 Junio 2024)</li>
  <li>Cesar Darío Sotelo Aportela: <em>Inferencia Paramétrica del Modelo de Bloque Estocástico en Presencia de Datos Faltantes.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (21 Agosto 2024)</li>
  <li>Paula Langle Tamayo: <em>Marketing Mix Modeling: La clave en la Optimización del Marketing Moderno.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (31 Mayo 2024)</li>
  <li>Joaquín Álvarez Galnares: <em>Calibración de Algoritmos Predictivos con Cuantificación de Incertidumbre.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas (4 Abril 2024)</li>
  <li>Juan Pablo López Escamilla: <em>Modelos Lineales Dinámicos con Aplicaciones al Pronóstico de Demanda de Efectivo en México.</em> Actuaría (Marzo 2024) <strong>Director de Tesis</strong></li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="tesis" /><summary type="html"><![CDATA[Rebeca Estephania Angulo Rojas: Enhancing Predictive Reliability in Image Classification Using Conformal Prediction: An Evaluation of Naïve CP, APS and RAPS Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (11 Diciembre 2024) Román Alberto Velez Jimenez: Valuación de Propiedades Residenciales en México usando Machine Learning. Maestría en Ciencia de Datos. (25 Octubre 2024) Manuel Alejandro Rabling Morán: Una breve Extensión de la Apliación de Matrices en la Estadística. Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (30 Agosto 2024) Aranzazu Natividad Ávila: Evolución de la Estructura de Temperatura Promedio en México: Estimación Recursiva con el Filtro de Kalman. Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (25 Junio 2024) Cesar Darío Sotelo Aportela: Inferencia Paramétrica del Modelo de Bloque Estocástico en Presencia de Datos Faltantes. Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (21 Agosto 2024) Paula Langle Tamayo: Marketing Mix Modeling: La clave en la Optimización del Marketing Moderno. Licenciatura en Matemáticas Aplicadas. (31 Mayo 2024) Joaquín Álvarez Galnares: Calibración de Algoritmos Predictivos con Cuantificación de Incertidumbre. Licenciatura en Matemáticas Aplicadas (4 Abril 2024) Juan Pablo López Escamilla: Modelos Lineales Dinámicos con Aplicaciones al Pronóstico de Demanda de Efectivo en México. Actuaría (Marzo 2024) Director de Tesis]]></summary></entry><entry><title type="html">Revisión de tesis hasta 2023</title><link href="http://localhost:4000/tesis/2023/05/19/sinodal-2023/" rel="alternate" type="text/html" title="Revisión de tesis hasta 2023" /><published>2023-05-19T14:41:47-06:00</published><updated>2023-05-19T14:41:47-06:00</updated><id>http://localhost:4000/tesis/2023/05/19/sinodal-2023</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/tesis/2023/05/19/sinodal-2023/"><![CDATA[<p>2023:</p>

<ul>
  <li>Yalidt Díaz Vázquez: <em>Detección de operaciones atípicas en la Cadena Hotelera City Express.</em> Estudio de Caso, Maestría de Ciencia de Datos (Noviembre 2023)</li>
  <li>Jorge Enrique Mendez García: <em>Impacto de los Sistemas de Incentivos al Salario Docente en el Comportamiento del Personal Educativo en México.</em> Actuaría (10 Agosto 2023)</li>
  <li>Luis Eduardo Sequira Gutiérrez: <em>Procesos de Hawkes y Sismología.</em> Licenciatura en Actuaría. (1 Diciembre 2023)</li>
  <li>Francisco Gabriel Huerta Fernàndez: <em>Análisis Estadístico de Peleas de Artes Marciales Mixtas.</em> Matemàticas Aplicadas, ITAM (29 Junio 2023)</li>
  <li>Mariana Brizuela Curiel: <em>Reestructuración Estadística de la Tipología Distrital de Complejidad Electoral.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas (2 Junio 2023)</li>
  <li>Santiago Muriel Vizcaino: <em>Diseño, Construcción y Validación de un Modelo de Riesgo Credicticio.</em> Licenciatura en Matemáticas Aplicadas (16 febrero 2023)</li>
</ul>

<p>2022 y antes:</p>

<ul>
  <li>Roberto Quirós Ruíz-Esparza: <em>Sensibilidad en la Incorporación de Incertidumbre: Estimación y Aversión al Riesgo de Markowitz.</em> Maestría en Administración de Riesgos. (8 julio 2022) <strong>Director de Tesis</strong></li>
  <li>Tonantzin Real Rojas: <em>Ensemble, Transformers and their Joint Application for Fake News Detection.</em> Matemáticas Aplicadas (mayo 2022)</li>
  <li>Bernardo Alcántara Sedas: <em>Administración Cuantitativa de Portafolios de Inversión</em> Matemáticas Aplicadas, ITAM (21 Abril 2022)</li>
  <li>Mariana Graciela Martínez Aguilar: <em>Una Aplicación de Ondículas al Estudio de Estilos de Artistas Plásticos Mexicanos.</em> Matemáticas Aplicadas ITAM. (septiembre 2021) Actuaría, ITAM  (11 Diciembre 2020).</li>
  <li>Emilio Akira Morones Ishikawa: <em>Actualización de <code class="language-plaintext highlighter-rouge">BGPHAZARD</code> con Modelos de Cura.</em></li>
  <li>Nicole Domínguez Medina: <em>Construcción de Indicadores para Medir y Evaluar la Calidad de la Información en Compañías de Seguros.</em> Licenciatura en Actuaría. (2016).  <strong>Director de tesis</strong></li>
  <li>Juan Antonio Cornejo Nieto: <em>Reducción de Dimensión en Regresión</em> Matemáticas, UNAM (2005). <strong>Director de Tesis</strong></li>
  <li>Guillermo Óscar Ruiz-Palacios Horcheck: <em>Métodos para la Estimación de Escalas Salariales Utilizadas para el Cálculo del Valor Presente Actuarial de las Obligaciones Futuras de una Empresa.</em> Actuaría y Matemáticas Aplicadas, ITAM (2004) <strong>Director de Tesis</strong></li>
  <li>Claudia Tapia Rangel: <em>Pronóstico para series de Tiempo con Modelos ARIMA</em> Actuaría, UNAM. (1994) <strong>Director de tesis</strong></li>
  <li>Gabriela Martínez Fentanez: <em>La Expansión de Series de Edgeworth: Una Aplicación a la teoría de riesgo.</em> Actuaría, UNAM. (1995)</li>
  <li>César Galindo Aranza: <em>Modelación de Sistemas de Linea de Espera.</em> Actuaría, UNAM. (1994)</li>
  <li>Leticia Flores Vela: <em>Simulación y Cálculo de la Politica de Reemplazo óptima para un Proceso de Renovación.</em> Actuaría, UNAM. (1995)</li>
</ul>]]></content><author><name></name></author><category term="tesis" /><summary type="html"><![CDATA[2023:]]></summary></entry></feed>